<p>Le changement climatique est l'une des principales menaces pour la région afromontane en général et pour l'Albertine Rift en particulier. Elle affecte la vie sociale, culturelle et économique ainsi que les ressources en eau, l'agriculture, la foresterie, la pêche, les établissements humains, les systèmes écologiques et même la santé humaine. Des changements dans le schéma des chutes de neige ont été observés dans les montagnes et les montagnes, notamment la Ruwenzori, la variabilité climatique avec des pluies inhabituelles provoquant de graves inondations et des érosions et une productivité agricole plus longue et déstabilisatrice dans la région du Rift Albertine.</p>

<p>Les pays de la région du Rift d'Albertine abordent le problème différemment: des plans nationaux d'adaptation ont été élaborés, des stratégies à faible teneur en carbone sont déjà en place, l'EDPRS II, en cours de développement au Rwanda, comprend un sous-secteur de l'environnement et des changements climatiques et le changement climatique Politique sera prochainement lancée en Ouganda. En outre, un certain nombre de projets d'adaptation et d'atténuation ont été ou sont déjà mis en œuvre.</p>

<p>Toutefois, certaines contraintes ont été et sont encore mises en évidence par les rapports sur les changements climatiques (par exemple, la vulnérabilité aux changements climatiques et la préparation à l'adaptation en Ouganda, 2010). Il s'agit notamment de la prise de conscience limitée des causes du changement climatique ainsi que de leurs impacts, de l'absence de directives pour intégrer le changement climatique dans la planification du développement et de politiques adéquates, de la conceptualisation insuffisante de l'importance de l'information météorologique et climatique et des faibles mécanismes de coordination des actions synergiques.</p>

<p>Les impacts transversaux du changement climatique et l'impératif d'une réponse intégrée appellent toutes les institutions et tous les acteurs à s'engager dans la réponse de la région. C'est pourquoi ARCOS a établi un objectif stratégique visant à faciliter les mécanismes régionaux d'évaluation et de traitement des impacts du changement climatique dans le Rift d'Albertine pour l'adaptation aux impacts du changement climatique dans la région.</p>

<p>Pour ce faire, ARCOS s'engage dans différentes activités, notamment:</p>

<ul>
	<li>Promouvoir une compréhension claire de l'impact du changement climatique sur la biodiversité, les écosystèmes (forêts, tours d'eau) et les populations (moyens de subsistance, tourisme, catastrophes, sécurité alimentaire / agriculture) dans le Rift Albertine;</li>
	<li>Réduire les impacts et les vulnérabilités du changement climatique dans au moins trois sites dans les paysages clés à travers des actions durables telles que l'énergie renouvelable et les activités de résilience environnementale;</li>
	<li>Communiquer efficacement et sensibiliser les divers intervenants (écoles, établissements universitaires, journalistes / médias, bailleurs de fonds, gouvernement, collectivités, public) sur l'impact du changement climatique dans le Rift d'Albertine comme étant l'une des régions les plus vulnérables aux impacts du changement climatique ;</li>
	<li>Appuyer la formulation de plans nationaux d'adaptation dans le fossé Albertine;</li>
	<li>Renforcer les forums multipartites pour défendre les recommandations en matière de politiques climatiques et pour partager l'information;</li>
	<li>Engager des partenariats avec des organisations de premier plan en matière de changement climatique et de réduction des émissions dues au déboisement et à la dégradation (REDD +).</li>
</ul>

<p>En 2012, ARCOS, en partenariat avec le Purple Field Productions, a produit un film sur les pratiques d'adaptation au changement climatique dans le Rift Albertine. Le documentaire de 45 minutes décrit les pratiques exemplaires des collectivités qui leur permettent de s'adapter aux effets néfastes du changement climatique. Vous pouvez regarder le film sur notre chaîne YouTube.</p>